<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Die Dreigroschenoper</title>
<author>Alfred Kerr</author>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>unveröffentlicht</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>

<p>Berliner Tageblatt, 01. September 1928, 57. Jahrgang, Abend Ausgabe</p>

</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>


<pb n="1"/>
<cb n="1"/>

<head rend="fett" type="titel">"Die Dreigroschenoper."</head>

<head rend="fett" type="untertitel">Schiffbauerdamm.</head>

<div>
<head rend="zentriert klein">I.</head>
<p>
<lb/>Nach dem Englischen des <persName>John Gay</persName> ... Englegte Balladen
<lb/>von <persName>François Villon</persName> und <persName>Rudyard Kipling</persName> ... Uebersetzung:
<lb/>Elisabeth Hauptmann ... Bearbeitung: <persName>Brecht</persName> ... Musik: <persName>Kurt
<lb/>Weill</persName> ... Regie: <persName>Erich Engel</persName> ... Bühnenbild: <persName>Caspar Neher</persName> ...
<lb/>Das wär' aber auch alles.
</p>
</div>
<p>
<lb/>II.
<lb/>Kaum heimgekehrt, bewundert man als Provinzler das
<lb/>Theater von <placeName>Berlin</placeName>; mit Recht.
<lb/>Wie das klappt. Wie <persName>Erich Engel</persName>, Einrichter des Abends, das 
<lb/>etwas lange Stücke (bis halber zwölf) zu kirren weiss, Wie, fast
<lb/>andauerns, Unterhaltendes vorfällt. (Er trieb schon mit Grabbe
<lb/>seinen Spaß.)
</p>
<p>
<lb/>III.
<lb/>Nun <persName>Brecht</persName> hat eine Moriballade, vom tiefgesunkenen (aber
<lb/>netten) Verbrecher mit mehreren Brauten, reizvoll durch Ge-
<lb/>sänge belebt. Sein glücklicheres Element.
<lb/><persName>Weill</persName> hat es lieblich vertont, ja, sehr fein in der Grobheit, mit
<lb/>Musikkritiker, zufällig mein Freund, im Parkett? ich verstummte
<lb/>dann; armer Laie.)
<lb/>Sicherlich schien der Beaumarchais-Spruch "Ce qui est trop
<lb/>bête pour étre dit, on le chante" (was als gesprochenes Wort
<lb/>nicht hinreichend gut ist, das kann man immer noch singen)
<lb/>hier nicht begründet.
</p>
<p>
<lb/>IV.
<lb/><persName>Brecht</persName>, mit jeder Moriballade, die jemand <date>1728</date> schrieb, fährt
<lb/>in seinen modernen Bestrebungen (so im "Baal", gleichfalls 
<lb/>einer Moriballade der älteren Zeit) fort auf der Gegenwarts-
<lb/>linie.
<lb/><persName>Brecht</persName> hat schon <persName>Marlowe</persName>, der vor Mister <persName>Shakespeare</persName> starb,
<lb/>für die neue Gegenwart bereitgestellt; hernach ein älteres
<lb/>Lieblingswerk, die <title>"Kameliendame"</title>, betreut; und jetzt ein Er-
<lb/>folgsstück von <date>1728</date>. Wenn es nicht dynamisch ist, müsst' ich
<lb/>irren.
</p>
<p>
<lb/>V.
<lb/>In diesem Gegenwartsdrame kommen aber seine lyrisch-
<lb/>gesanglichen Eignungen mit Vorteil hinzu. Von den zwei Linien
<lb/>(erstens Büchner-Linie, zweitens Tauchnitz-Linie, Rimbaud fort-
<lb/>gelassen) schafft es neuerdings bei ihm der Angelsachs. Und
<lb/>man hat, ohne viel zu rechten, einen prachtvollen Abend.
</p>
<cb n="2"/>
<p>
<lb/>VI.
<lb/>Wer war dieser moderne Vorkämpfer (<date>1728</date>) John Bertolt
<lb/>Gay? - Wenn frisch erworbene Kenntnis nach der Heimkehr
<lb/>nicht Lapsusse zulässt, sei folgendes mit blasierter Bildung hin-
<lb/>gestreut.
</p>
<p>
<lb/>VII.
<lb/><persName>Gay</persName> wurde bekanntlich in <placeName>Devonshire</placeName> <date>1685</date> früh verwaist
<lb/>nach seiner Geburt. Er schrieb unter anderem. Und noch
<lb/>Fabeln. Diese, wie man weiss, erschienen sogar <date>1727</date> und <date>1738</date>
<lb/>Kurz bevor ihn bekanntlich die Herzogin von <placeName>Queensberry</placeName>
<lb/>herbergte. Dann starb er ja mit siebenundvierzig Jahren.
</p>
<p>
<lb/>VIII.
<lb/>Sein Freund aber war ... <persName>Jonathan Swift</persName>. (Das hat man
<lb/>schon vorher gewusst.) Jetzt kommt eine Vermutung.
<lb/><persName>Swift</persName>, mit zwei Frauen, Vanessa und Stella ... Der wirkliche
<lb/>Schluss bei <persName>Gay</persName> soll der gewesen sein: dass dem netten Ver-
<lb/>brecher, weil ein ganzes Heer von Gattinnen anrückt, der Galgen
<lb/>süss dünkt.
<lb/>Sollte verborgener Einfluss des bigamige <persName>Swift</persName> hier ...?
</p>
<p>
<lb/>IX.
<lb/><persName>Swift</persName> hat ihn politisch beeinflusst. Die Oper für Bettler war,
<lb/>wenn ich seit kurzem recht unterrichtet bin, voll von politischer
<lb/>Anspielung.
<lb/>Hat nicht <persName>Brecht</persName> ihr diese Zahn ausgebrochen? Hat er nicht
<lb/>Seitenhieben auf die brennendste Gegenwart entsagt? Hat er
<lb/>nicht bloss ein bisschen Allgemeinheit vag-ethischen Inhalts ge-
<lb/>tätigt? ... Ich glaube fast.
</p>
<p>
<lb/>X.
<lb/>Statt dessen ändert er den Schluss mit den vielen Gattinnen
<lb/>- so:
<lb/>Er gibt ihm, dem netten Verbrecher, nur zwei ... und eine
<lb/>Begnadigung durch den König. In hübscher, parodistischer
<lb/>Form.
<lb/>Wenn der Kölner Männergesangverein, beim Wettstreit, von
<lb/>Gastsängern vierstimmig gegrüsst wird (Mel.: "Wer hat dich, du
<lb/>schöner Wald") mit dem Chor "Kölner Mä . .. Kölner Mä ...",
<lb/>am Schluss: "Kölner Männergesangverein": so singt man hier:
<lb/>"Ein reitender Bote ... Bote-Bote-Bote". In dieser Art. Es ist
<lb/>aber sehr hübsch. (<persName>Weill</persName> auf mir, du dunkles Auge - sagt <persName>Lenau</persName>.)
<lb/><persName>Brecht</persName> weist somit in Zukunft. Wollen Sie jetzt, so haben
<lb/>wir ein neues Drama. Oder einen angenehmen Zwischenfall,
<lb/>nach <persName>Marlowe</persName>, nach <persName>Dumas Fiess</persName>.
</p>
<cb n="3"/>
<p>
<lb/>XI.
<lb/>Das Tempo der Gegenw ... des Singspiels. Oder man
<lb/>müsste wieder irren. Der älteren Diebstücke mit Gesangs-
<lb/>einlagen. Der kesse Räuber. Verschärft vom Abenteuerbuch.
<lb/>Fast Revue mit archaisierendem Englisch. Sehr unterhaltend.
<lb/>Nicht ganz so gegenwartsvoll wie "Es liegt in der Luft" von
<lb/><persName>Mischa Spoliansky</persName>.
</p>
<p>
<lb/>XII.
<lb/>Das Drama der Zeit kommt noch. Vorläufig ...: eine Dar-
<lb/>stellung, dass der Provinzler sich alle zehn Finger ableckt.
<lb/><placeName>Berlin</placeName> ist wirklich bühnenstark. Hier lagert Kunst in Kleinig-
<lb/>keiten. Zusammengehalten sind sie; gestuft; ausgespart. Wenn
<lb/>auch bis halb zwölf. In der Mitte steht ...
<lb/>Ein jüngerer Mann mit fast weiblich bezauberndem Grund-
<lb/>zug: <persName>Harald Paulsen</persName>; doch singend zugleich mit herrlicher
<lb/>Mannskraft. Hierüber hinaus mit einem Echtheitsgefühl, welches
<lb/>die Operette hoch überschreitet. Ich glaube: hier ist ein Besitz.
</p>
<p>
<lb/>XIII.
<lb/>Gleichfalls in der Mitte rührt sich ein Schauspieler aus <placeName>Dres-
<lb/>den</placeName>. Ponto. Haupt einer Bettlergilde. Diese Kraft hat in <placeName>Berlin</placeName>
<lb/>zu bleiben. Ein Zuwachs. Wie er kaltschnäuzig spricht. Ganz 
<lb/>ausgekocht. Einer, dem man nichts vormachen kann. Manch-
<lb/>mal mit röchelnden Aeuglein. Voll der letzten Sicherheit ...
<lb/>(Ein Zuwachs.)
</p>
<p>
<lb/>XIV.
<lb/>Sonst (neben Mutter Valetti, auf die ein Verlass ist) zwischen-
<lb/>durch die Vortragerin <persName>Kate Kühl</persName>. Eine von den Brauten. Sie
<lb/>singt nicht ins Blaue; sondern gestrafft, gerafft. Wieder ein Be-
<lb/>sitz ... Kaum bloss für Provinzler.
<lb/>Die Schauspieler Gerrin, <persName>Manfred Fürst</persName>, einige Herren als 
<lb/>Galgenvögel (namens <persName>Bunzel</persName>, <persName>Hannemann</persName>, <persName>Maschmeyer</persName>, <persName>Venohr</persName>).
<lb/>Dann steht auf dem Zettel: "Huren". Vier Künstlerinnen
<lb/>wirken hier mit - und eine davon scheint aus <placeName>München</placeName> zu
<lb/>kommen. Die war sehr, aber sehr gut. Im Stimmklang erinnert
<lb/>sie an <persName>Carola Neher</persName>. Ja, die war im Artikulieren besonders gut.
<lb/>Mit ehernem Griffel hier verzeichnet.
</p>
<p>
<lb/>XV.
<lb/>Und alles zusammen, <persName>Brecht</persName>, Jazz, Volkstexte von <persName>Weill</persName>
<lb/>durchtrieben gesetzt, Inhalte von <date>1728</date>, Kleidung von vielleicht
<lb/><date>1880</date> - das alles ist kein verschollenes Chinesentum. sondern
<lb/>heilige Mandschurei.
<lb/>Die Kulissenschiebung (<persName>Caspar Neber</persName>) vollzog sich senkrecht,
<lb/>Vorwärts im Wellengang. Kopf hoch!
</p>
<lb/>												Alfred Kerr.
</body>
</text>
</TEI>