<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Dreigroschenoper</title>
			<author>Ferdinand Scherder</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>unveröffentlicht</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p source="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=19290312&amp;seite=2&amp;zoom=33">Wiener Zeitung, 12. März 1929 (Nr. 60), S. 1-2</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
		<pb n="1"/>
		<cb n="1"/>

		<head rend="fett zentriert" type="titel">„<title>Die Dreigroſchenoper</title>“</head>

		<head rend="fett zentriert" type="untertitel">(„The Beggars opera.“)</head>

		<p rend="zentriert">
		<lb/>Ein Stück mit Muſik in drei Akten nach dem engliſchen
		<lb/>Original des <persName>John <hi rend="gesperrt">Gay</hi></persName>, überſetzt von <persName>Eliſabeth
		<lb/><hi rend="gesperrt">Hauptmann</hi></persName>. Deutſche Bearbeitung von <persName>Bert <hi rend="gesperrt">Brecht</hi></persName>.
		<lb/>Muſik von <persName ref="#weill-kurt">Kurt <hi rend="gesperrt">Weill</hi></persName>.
		</p>

		<p rend="zentriert">
		<lb/>Aufgeführt im <placeName><hi rend="gesperrt">Raimundtheater</hi></placeName> am <date>9. März</date>.
		</p>

		<p>
		<lb/>Das ist ein seltsames Zeitalter immer aufgeregter
		<lb/>Exaltation, die unserem kommerziellen Rationalis-
		<lb/>mus und unserer modernen Sachlichkeit alle Augen­
		<lb/>blicke auf der anderen Seite unseres Daseins ein
		<lb/>Schnippchen schlägt. Kaum daß ein pfiffiger Autor
		<lb/>heutzutage eine absonderliche, wirkungsvolle Idee
		<lb/>für die Bühne hat und Erfolg in seine Kasse trägt,
		<lb/>so entdeckt man gleich hinterher, ohne nur einen
		<lb/>Moment ruhig nachzudenken, mit blitzartiger Ge-
		<lb/>schwindigkeit einen „neuen Stil“, Befreiung von der
		<lb/>natürlich langsam alt werdenden Vergangenheit. Wie
		<lb/>oft ist schon mit Böllerschüssen und Vivatrufen in
		<lb/>den letzten Jahren die Geburt eines nelien Stils be-
		<lb/>grüßt worden! Einer der letzten „neuen Stile“ dürfte
		<lb/>die „<title>Dreigroschenoper</title>“ sein, obwohl bei den unauf-
		<lb/>hörlichen Anmeldungen neuer Stilpatente die Über-
		<lb/>sicht nicht leicht ist. Der selige <persName>John Gay</persName> hat in
		<lb/>einem Motto seine zugkräftige „<title>Bettleroper</title>“ als ein
		<lb/>Nichts bezeichnet, an dem man aber doch seine
		<lb/>Freude haben könnte. Was <date>1729</date> ein Nichts ist, wird
		<lb/>leicht 200 Jahre später mit aufgerissenem Munde als
		<lb/>„neuer Stil“ angestaunt.</p>
		<p>
		<lb/><persName>Georgy Calmus</persName> hat <date>1912</date> die alte „<title>Bettleroper</title>“
		<lb/>gewissermaßen für die Allgemeinheit neu entdeckt
		<lb/>und mit einer historischen Einleitung herausgegeben.
		<lb/><persName>Felix Dörrmann</persName> machte das Sujet zu einer Operette
		<cb n="2"/>
		<lb/>(„<title>Der Liebling von London</title>“ mit Musik von <persName>H. E.
		<lb/>Heller</persName>), ohne Glück damit zu haben. Dieses Glück
		<lb/>haben <persName>Brecht</persName> und <persName>Weill</persName> jedesfalls <hrsg>sic</hrsg> gehabt. Die „<title>Drei-
		<lb/>groschenoper</title>“ ist einer der stärksten Theatererfolge
		<lb/>in <placeName>Berlin</placeName>.
		</p>
		<p>
		<lb/>Der Text von <persName>Brecht</persName> lehnt sich mehr an das Ori-
		<lb/>ginal an, als es beim ersten Blick den Anschein hat.
		<lb/>Karikatur, Räuberromantik, Kriminalgeschichte,
		<lb/>Liebesabenteuer und Opernparodie sind nach <persName>Calmus</persName>
		<lb/>die Bestandteile des <persName>Gay</persName>schen Buches und sie sind es
		<lb/>auch des <persName>Brecht</persName>schen. Natürlich neuzeitlich aus-
		<lb/>staffiert. Einige Tropfen sozialen Öls sind ein be-
		<lb/>liebtes und in solchem Falle auch billiges Schmier-
		<lb/>mittel, dazu eine Sprache, die weit derber ist als
		<lb/>die des Originals, die jedesfalls nach dem Losungsworte
		<lb/>früherer Ästheten den Spießbürger verblüffeln wird.
		<lb/>In einem Durcheinander werden Kabarett, Posse,
		<lb/>Operette, Volksstück erumgeworfen. Aber dieses
		<lb/>Durcheinander hat etwas von einer Rarität an sich,
		<lb/>es ist toll, lebendig, oft auch lustig.
		</p>
		<p>
		<lb/>Der neue Stil ist, wenn wir den neuen Stilsach-
		<lb/>verständigen glauben wollen, hauptsächlich in der
		<lb/>Musik zu suchen. Der Komponist erklärt selbst in fast
		<lb/>offizieller Feierlichkiet, daß das letzte Finale keines-
		<lb/>wegs eine Parodie sei, sondern daß hier der Begriff
		<lb/>„Oper“ zur Lösung eines Konfliktes herangezogen
		<lb/>worden wäre. Aber ebensowenig wie man mit dem
		<lb/>Begriffe Geld eine Rechnung bezahlen kann, sondern
		<lb/>nur mit dem, was damit zu verstehen ist, ebenso-
		<lb/>wenig kann man mit dem Begriff Oper etwas lösen,
		<lb/>sondern nur mit dem, was man unter eine Oper ver-
		<lb/>steht, kurz gesagt, mit der Form der Oper. Immerhin:
		<lb/>wenn der Komponist die Opernform als einen wich-
		<lb/>tigen Bestandteil seines Werkes betrachtet, sich gegen
		<lb/>eine Parodie verwahrt, die Aufführung aber doch
		<cb n="3"/>
		<lb/>
			<!-- Transkription ergänzen! -->
		</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
