<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Die Dreigroschenoper</title>
<author>F. D.</author>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>unveröffentlicht</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>

<p source="https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/newspaper/item/BVX65IIFTMRSKGNMQ5WRQLLKKSA2N5X7?issuepage=3">Der Volksfreund: Tageszeitung für das werktätige Volk Mittelbadens, 20.01.1930, Seite 3</p>

</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>


<pb n="1"/>
<cb n="1"/>

<head rend="fett" type="titel">Theater und Musik</head>

<head rend="fett" type="untertitel">Badisches Landestheater</head>
<head rend="fett" type="untertitel">Die Dreigroschenoper</head>

<lb/><p>Von Hogarth, einem der berühmtesten englischen Kupferstecher
<lb/>und Maler, der z. Zt. Händels in London lebte, ist ein interessan-
<lb/>ter pamphletisch gehaltener Kupferstich vorhanden, auf dem die da-
<lb/>mals berüh,te Sängerin, die Italienerin Francesca Tuzzoni
<lb/>und ihr Landsmann, der Kastrat Bernacchi, mit großen Rechen Gold-
<lb/>stücke zusammenraffen. Die märchenhaft hohen Sagen der Primadonnen
<lb/>und Kastraten waren Schuld, daß die Operntheater in London ihren
<lb/>Betrieb einstellen mußten. Dazu kam noch eine Opernmüdigkeit
<lb/>des Publikums, das auch durch die schlechte Theaterwirtschaft ver-
<lb/>stimmt war, die Subventionen zogen sich zurück, es war eine 
<lb/>große Opernpleite. Da fiel ein zynischer Spötter auf den Gedanken
<lb/>seine Zeit zu persiflieren und eine Galgenoper zu schreiben. Dieses
<lb/>Thema lag sozusagen damals auf der Straße, denn das Straßen-
<lb/>räuberwesen hatte überhand genommen und niemand war mehr
<lb/>seiner Haut sicher. Die Räuber hatten sich mit der wohlorganisier-
<lb/>ten englischen Bettlergesellschaft zu einer Zunft vereinigt. Ihr
<lb/>Führer war John Wild, ein Aufseher des großen Gefängsnisses
<lb/>Rewgate in London, der mit Meister der Bettlergesellschaft
<lb/>unter einer Decke steckte. Es kam zum Konflikt, um durch ihn die 
<lb/>seinen ersten Verbrecher an den Galgen bracht, um durch ihn die 
<lb/>40 Pfund zu verdienen, welche nach englischen Gesetz dem Ein-
<lb/>bringer einer Hauptverbrechens zukommen. Diese Tragödie wurde
<lb/>1728 von John Gay als Vorwurf für seine Bettleroper benützt.
<lb/>Gleich dem gefürchteten Satiriker Swift, der das Gebahren der 
<lb/>großen englischen Gesellschaft in seinen "Gullivers Reisen" lächer-
<lb/>lich machte, nahm Gay das Schicksal, das Wild erreichte, als Unter-
<lb/>lage zu einer Satire, die die Kehrseite des prunkenden Adels und
<lb/>seiner Anhängerschaft zeigte. Im Vorwort zur Bettleroper läßt
<lb/>John Gay seinen Bettler sagen: ... durch das ganze Stück wird
<lb/>man bemerken eine solche Gleichartigkeit in Sitten der Hohen und
<lb/>Niederen, daß es schwer zu entscheiden ist, ob der Hochgeborene den
<lb/>Herrn Straßenräuber nachahmt, oder der Herr Straßenräuber den 
<lb/>Herrn Hochgeborenen... Es zeigt, daß die niederen Volksklassen
<lb/>ihre Laster haben in gleichem Grade wie die Reichen: und daß
<lb/>sie dafür bestraft werden.</p>
<lb/><p>Mit genialer Sicherheit und Verständnis für das, was in unse-
<lb/>rer Zeit begriffen wird, haben Brecht und Weill die Bettleroper,
<lb/>die vor 10 Jahren in London neu aufgemacht herauskam, auch für
<lb/>die deutsche Bühne bearbeitet. Gibt es auch heite kein Räuber-
<lb/>unwesen mehr, so hat die heutige kapitalistische Gesellschaft not-
<lb/>gedrungen eine Folge von lichtscheuen Existenzen gezeitigt, die dem
<lb/>Vagabundentum der damaligen Zeit zum mindesten ebenbürtig</p>
<lb/>
<cb n="2"/>
<lb/><p>sind. Brecht hat, wie sein Bruder in Apoll John Gay, sich erlaubt, 
<lb/>neben der Handlung den Zuschauern einen scharf geschliffenen Spie-
<lb/>gel vorzuhalten, in dem ein Zeitbild mit allen seinen sozialen Aus-
<lb/>wüchsen photographisch getreu, ohne irgend welche Retouche, gezeigt
<lb/>wird. Das gibt natürlich der <title>Dreigroschenoper</title> erst ihren wahren
<lb/>Wert. Wie in der alten Bettleroper, so glossiert auch Brecht durch
<lb/>die eingelegten, über 400 Jahre alten, Francois Billonballaden
<lb/>und durch eigene, die Zeitverhältnisse. Er verflucht den sattgegessenen
<lb/>Snob auszurütteln, ihm Verantwortungsbewußtsein beizubringen,
<lb/>indem er ihm in den beliebten Jazzbandrythmen in die Ohren singt:</p>
<lb/>
<lb/><quote>Ihr Herren, die ihr uns lehrt, wie man brav leben
<lb/>Und Sünd und Missetat vermeiden kann
<lb/>Zuerst müßt ihr uns schon zu fressen geben,
<lb/>Dann könnt ihr reden: damit fängt es an.
<lb/>Denn wovon lebt der Mensch? Indem es stündlich
<lb/>Den Menschen peinigt, auszieht, anfällt, abwürdigt und frißt.
<lb/>Nur dadurch lebt der Meshc, daß er so gründlich
<lb/>Vergessen kann, daß er ein Mensch doch ist.</quote>
<lb/>
<lb/><p>Es ist allerdings keine silberne Blechlöffermoral, die von der 
<lb/>Bühne ins Parkett gedrehorgelt wird, es sich furchtbare Anklagen
<lb/>gegen die Gesellschaft, Anklagen, die wohl von der Kanzel und der
<lb/>Volkstribüne schon erhoben wurden, aber nicht mit solch erschüt-
<lb/>ternder Wahrhaftigkeit, wie sie das Zeittheater besonders für diese
<lb/>Melodie gestimmt und zur Aufnahmefähigkeit bereit gemacht wor-
<lb/>den sind.</p>

<lb/><p>Die <title>Dreigroschenoper</title> ist keine Volksoper in dem romantischen
<lb/>Sinn wie bisher, sie sucht nicht durch die Fülle der Melodie abzu-
<lb/>lenken, zu erheben und über den Alltag hinauszuführen. Sie steht
<lb/>mit beiden Füßen mitten im Leben drinnen und hat auch dem etwas
<lb/>zu sagen, der bisher außerhalb des Kreises des "musikgebildeten
<lb/>Publikums" stand. Es ist schwer, zu sagen, in welche Kategorie
<lb/>die <title>Dreigroschenoper</title> gehört. Sie ist keine Oper, sie ist keine Ope-
<lb/>rette, kein Schauspiel und kein Sketch, am ehesten könnte man sie 
<lb/>noch Singspiel mit Balladeneinlagen nennen, wenn dadurch der 
<lb/>tiefernste Charakter ihres Wesens gekennzeichnet werden kann.</p>
<lb/>
<lb/><p>Es hat sich zu Anfang der hiesigen Aufführung gezeigt, daß die
<lb/>Herren und Damen des Parketts glaubten in einem lustigen Ka-
<lb/>baret zu sein, wo man sich bemühte, sie zu amüsieren. Sie lachten
<lb/>und kicherten, sie quittierten dankbar die Ohrfeigen, die ihnen von 
<lb/>der Bühne in Form der Balladen verabreicht wurden. Erst nach
<lb/>und nach verspürten sie einen Hauch der ernsten Predikt, die ihren
<lb/>in so geistreich verschleiertem Gebilde geboten wurde, und die auch 
<lb/>sie daran erinnerte, daß, wie es im Song heißt - nicht nur bei den
<lb/>Aermsten der Armen die Christheit nichts vergibt.</p>
<lb/>
<lb/><p>Brecht und Weill haben unsern Schauspielern den Regisseuren
<lb/>und Bühnenbildnern mir der <title>Dreigroschenoper</title> einen Happen hin-
<lb/>
<cb n="1"/>
<lb/>geworfen, auf den sich alle gierig stürzten, denn sie spürten, daß er 
<lb/>für sie das richtige Futter ist, an dem es schon lange den Moritatenton
<lb/>zu treffen, es gilt das Kino an die Wand zu drücken, es darf die
<lb/>Beengung des Rampe übersprungen werden, es dürfen altherge-
<lb/>brachte Regeln über den Haufen gerannt werden. Das gibt ein
<lb/>Ereignis. Und es wurde tatsächlich ein Erlebnis. Auf unseren Bret-
<lb/>tern ist schon lange nicht mehr mit soviel Temperament, mit soviel
<lb/>innerlicher Hingabe gemimt worden, wie bei der Erstaufführung
<lb/>der <title>Dreigroschenoper</title>, die einen ganz ungewöhnlichen Erfolg er-
<lb/>zielte. Aus dem Bettlerkönig, der seinen Brüdern Prothesen leiht
<lb/>und sie zum Betteln abrichtet, hat Hermann <persName rend="gesperrt">Brand</persName> eine mythische
<lb/>Gestalt gemacht. Seine Songs trugen den Stempel blutigen Ern-
<lb/>stes. Sie erschütterten. Hermine <persName rend="gesperrt">Ziegler</persName> war eine von Alkohol
<lb/>und Korsettfetzen umhüllte Lumpenkönigin, die in ihren Chansons
<lb/>den Ton traf, den die Gosse liebt. Aus tiefer Ehe sproßte das zarte
<lb/>Töchterchen Polly, das sich weder Brecht noch Weill so anmutig und
<lb/>liebreizend haben erträumen können, wie es ihnen Elisabeth
<lb/><persName rend="gesperrt">Bertram</persName> verköperte. Mit seiner Stimme sang sie die Songs
<lb/>süß, leichtsinnig und dann wieder mit derartig starker dramatischer
<lb/>Pointierung, daß man an Noette <persName rend="gesperrt">Guilbert</persName> in ihrer besten Zeit er-
<lb/>innert wurde. Als Macheath der Banditenführer zeigte Alfons
<lb/><persName rend="gesperrt">Kloeble</persName> Lebensgröße, es ist nicht nur Schauspieler erster Ord-
<lb/>nung, sondern auch wirtlicher Chanssonier, zu dem ihn seine über-
<lb/>reichen Mittel befähigen. Kelly <persName rend="gesperrt">Rademacher</persName> war derb und 
<lb/>zungenfertig als Lucy. Tränenweich, herzlich im Ton verkörperte
<lb/>Fritz <persName rend="gesperrt">Herz</persName> den schönen gerundeten Polizeichef. In der von Dich-
<lb/>ter ausgezeichnet geformten kleinen Rolle der Spelunkenjenny bot
<lb/>Lilly <persName rend="gesperrt">Jank</persName> auch tänzerisch ausgezeichnetes. Die Platte von Stra-
<lb/>ßenbanditen, Paul <persName rend="gesperrt">Gemmede</persName>, Paul <persName rend="gesperrt">Müller</persName>, Friedrich
<lb/><persName rend="gesperrt">Prüter</persName>, Josef <persName rend="gesperrt">Grötzinger</persName>, Eugen <persName rend="gesperrt">Kalnbach</persName> und Biftor
<lb/>Hofbach boten einen Hintergrund, wie er vollendeter wohl nicht
<lb/>gegeben werden kann. Weills Musik verhilft dem Werke zu seiner
<lb/>Vollkommenheit. Er weiß mit seiner kleinen charakteristischen Or-
<lb/>chersterbegleitung zu untermalen, gegen Schluss zu erhöhen, dann
<lb/>wieder romatisch zu kommen, Bitternisse, Herbheiten auszudenken, 
<lb/>durch wunderbare Melodik wieder zu versöhnen, kuru genial das
<lb/>zu illustrieren, was Brecht sagen will. Josef <persName rend="gesperrt">Keilberth</persName> hat
<lb/>ganz meisterlich als Dirigent und Pianist seinen schwierigen Posten
<lb/>ausgefüllt. Felix <persName rend="gesperrt">Baumbach</persName> hat mit dem Bühnenbildner am laufenden Band - 
<lb/>es gab nur eine Pause - hat Torsten <persName rend="gesperrt">Hecht</persName> eine Szenerie ge-
<lb/>schaffen, die in  ihrer Einfachheit befruchtender auf die Phantasie
<lb/>wirkte, als alle künstlerisch impressionistischen Einfälle. Margarete
<lb/><persName rend="gesperrt">Schellenberg</persName> ein besonderes Lob für ihren Cul de Paris, der 
<lb/>von allen weiblichen Mitwirkenden mit schmissiger Eleganz getra-
<lb/>gen wurde. Das Badische Landestheater hit mit der <title>Dreigroschen-
<lb/>oper</title> ein Werk herausgebracht, das sich auch außerhalb des "Zeit-
<lb/>theaters" viele Freunde erwerben wird.</p>
<lb/>
<lb/>													St.
</body>
</text>
</TEI>