<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Die Dreigroschenoper in Düsseldorf</title>
<author>K. H. Ruppel</author>
</titleStmt>
<publicationStmt>
				<p>Seminar Theaterkritiken</p>
				<p>Universität Rostock</p>
				<p>Sommersemester 2024</p>
				<p>3groschen.github.io</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>

<p source="https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/newspaper/item/72VFSNT5MIHF4AJBZVTJ6BSNWQ75R2L4?issuepage=2">Kölnische Zeitung, 01. Oktober 1929, Morgen-Ausgabe, Nr. 537b, Seite 2</p>

</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>


<pb n="1"/>
<cb n="1"/>

<head rend="fett" type="titel">"Die Dreigroschenoper in Düsseldorf"</head>

<head rend="fett" type="untertitel">Erstaufführung im Schauspielhaus</head>

<p>
</lb>Nach dem Kanonen-Song begannen die Dakapos. Wie in der italie-
</lb>nischen Oper, unmittelbar und hemmungslos schlug der Funfte von der 
</lb>Bühne ins Publikum über; nicht nach einer Star-Arie; nicht nach einer 
</lb>Glanznummer des primo amorosso; sondern nach einer Szene von
</lb>beispielloser schauspielerischer und regielicher Diszipliniertheit, aus der 
</lb>anfeuernden Gewalt des Wortes, aus der lebenden Energie der Musik.
</lb> Damit war der Erfolg der Dreigroschenoper entschieden. Sturm
</lb>über <placeName>Düsseldorf</placeName>. <persName ref="lindemann-gustav">Lindemann</persName> erschien unzählige Male inmitten seiner
</lb>Schauspieler. Ein unvergeßlicher Theaterabend.
</p>
<p>
</lb>Man kann vieles gegen <persName ref="brecht-bertolt">Brecht</persName> vorbringen. Er klaut seine Werke.
</lb>Aber er klaut sie großartig. Vielleicht ist er ein Opfer seines elementaren
</lb>Theaterinstinkts, der an Unmittelbarkeit, an Ungebrochenheit nicht seines-
</lb>gleichen unter den zeitgenössischen Bühnenschreibern hat. Er hat einen
</lb>unheimlichen Sinn für die vitalen Wirkungen der Szene. Er braucht
</lb>eine Figur, die irgendwo in der Kuriositätskiste der Theatergeschichte
</lb>umherlag, nur mit ein paar Griffen zurechtmachen, und schon ist sie echt.
</lb>Seine Gestalten haben nicht die fatale Ausschließlichkeit eines nur nach 
</lb>uhrer dramatischen Funktion stilisierten Bühnendaseins; sie schleppen
</lb>nicht nur Bestandteile des Menschenlebens zwischen die Kulissen, sie
</lb>stellen es in jedem Augenblick ganz und ungeteilt dar, mit allen
</lb>Abgründen und Hintergründen. Darauf beruht die ungeheure Wirkung
</lb><persName ref="brecht-bertolt">Brechts</persName>: er hat Wirklichkeit und Magie, er sieht die Erscheinung eines
</lb>Menschen mit äußerster Kühle und Genauigkeit, er hat aber zugleich auch
</lb>die Vision seines Wesens. Ein analytischer Geist, metaphysisch durch-
</lb>schauert. Ein ungeheuer vieldeutiger Mensch: frech und mitleidig;
</lb>ordinär und zart; halb Hanswurst und halb Genie, in theoretischen
</lb>Äußerungen hervorragend albern, im Bühnengriff, im Sprachformen
</lb>unerhört sicher - vielleicht der einzige legitimierte Dramatiker der Zeit,
</lb>umtanzt von allen Widersprüchen einer elementaren Menschen.
</p>
<p>
</lb>Alles das steckt in der <title>Dreigroschenoper</title>. Sie ist herrliches, auftreibendes
</lb>Theater. Sie hat das große Geheimnis des Mimus wieder neu-
</lb>erschlossen, sie hat den Zauber der römischen und der deutlichen Komödie
</lb>wieder entdeckt: Den ethischen Appell an den Zuschauer mit den Mitteln der
</lb>Parodie, die Gewissenspredigt mit der Farce des Clowns. Am Schluß
</lb>der <title>Dreigroschenoper</title> sind diese beiden Elemente des mimischen Theaters
</lb>unmittelbar nebeneinandergestellt, in der tollen Parodie des italienischen
</lb>Opernfinales bei der widerrufenen Hinrichtung Mackie Messers, und in der 
</lb>erschütternden Mahnung des eigentlichen dritten Dreigroschenfinales:
</p>
<p>
</lb>"Verfolgt das Unrecht nicht zu sehr, in Bälde
</lb>Erfriert es schon von selbst, denn es ist kalt.
</lb>Bedenkt das Dunkel und die große Kälte
</lb>In diesem Tale, das von Jammer schallt!
</p>
<p>
</lb>Wen kümmert die literarische Seite der <title>Dreigroschenoper</title>? Wen inter-
</lb>essiert der theatergeschichtliche Zufall, daß die alte Beggars Opera des
</lb>John Gay eine Parodie der Händelschen Oper sein soll? Mir scheint
</lb>vielmehr, dass die schon vor 200 Jahren ihren Erfolg der Lebendigkeit, der
</lb>Aktualität des Stoffes zu verdanken hatte. Großartig, wie <persName ref="brecht-bertolt">Brecht</persName> das
</lb>unverlierbar und allgemein Menschliche dieses Stoffes herausgegriffen hat;
</lb>wie er die lemurenhafte Grazie seines Räuberhelden Macheath sich in
</lb>der trostlosen Leere der Einsamkeit bewegen läßt, preisgegeben der geschäft-
</lb>lichen kühlen Gaunerei des Bettlerkönigss Peachum und der Gemeinheit der Huren,
</lb>die ihn verraten. Diese Einsamkeit bleibt als tragischer Schatten erkenn-
</lb>bar, auch wenn die szenisch aufgebotenen Mittel dagegenlaufen: wenn die
</lb>Räuberromantik und Sentimentalität des Zehnpfennigromans ausbricht;
</lb>wenn sich in das Pathos der sozialen Anklage die Koketterie von Kostüm-
</lb>sestapachen mischt; wenn die Schärfe der Realität und die Phantastik des
</lb>Spiels ineinanderwirbeln. Diese Kreuzung aber bedingt zum erstenmal die
</lb>dramatisch sinnvolle und die Dimensionen der Handlung seltsam erweiternde
</lb>Stellung der Songs in der <title>Dreigroschenoper</title>.
</p>
<p>
</lb>Sie haben eine doppelte Funktion: die moralische Aufrüttelung des
</lb>Zuschauers und die seelische Deutung der Gestalten des Stücks. Sie
</lb>sind nicht mehr vereinzelte musikalische Einlagen, sie sind die Gedanken-
</lb>pfeiler, zwischen denen Witz, Ironie und die skurrile Tragik der Handlung
<cb n="2"/>
</lb>sich ausschwingen. Nie ist die Musik <persName ref="weill-kurt">Kurt Weills</persName> so mit dem Wort
</lb>verbunden gewesen wie hier; nie sind die meslodischen Einfälle knapper,
</lb>präziser, schlagender gewesen. Die instrumentale Fassung hängt wie ein
</lb>leichtes Gewand über dem federnden Skelett dieser Musik, dem treibenden,
</lb>wunderbar energischen Rhythmus. Harmonisch ist sie eher einfach, die Be-
</lb>zirke des Tonalen kaum erweiternd; nie wird die Eingängigkeit der melo-
</lb>dischen Linie erschwert, nie die deklamatorische Freiheit des Wortes
</lb>beeinträchtgit. Die Musik ist von einer bezaubernden Leichtigkeit. <persName ref="david-hanns-walter">Hanns
</lb>W. David</persName> gab sie nach anfänglicher Nervosität mit äußerster Klarheit,
</lb>straff, klingend, in seinster Verbidnung mit der Szene, zurückhaltend im 
</lb>Untermalenden, betont im Glossierten, nie pathetisch. Kanonensong und 
</lb>Tangoballade waren meisterlich.
</p>
<p>
</lb>Die Regie <persName ref="lindemann-gustav">Gustav Lindemanns</persName> hatte den Atem ganz großen,
</lb>souveränen Theaters. Seine Inszenierung stammte aus dem Geist <persName ref="villon-françois"Villons</persName>.
</lb>Man kann die Dreigroschenoper nicht schlagender und dabei hintergründiger
</lb>geben. Die Hochzeit Mackie Messers, die Tanzszene im Bordell vor der 
</lb>Verhaftung waren von stärkster Gewalt, die Projektionen der Stiche von
</lb>Goya und Hogarth wurden szenisch umgesetzt. Der Spur der Bühnen-
</lb>bilder von  <persName ref="mueller-traugott">Traugott Müller</persName> setzte sich bis in den technischen Apparat
</lb>hinein fort. (Nie werden im <placeName>Düsseldorfer Schauspielhaus</placeName>, dessen größte
</lb>Kunst die Vermenschlichung der dichterischen Wortes ist, Regisseur und
</lb>Darsteller von der Bühnenmaschine überwältigtt werden wir Piscator,
</lb>der dem technischen Apparat erlag.) Der Zug des Volkes zur Hinrichtung
</lb>Mackie Messers über die Drehbühne, in phantastischen Ausschnitten des
</lb>Lichtes, war eine Vision von stärkster Gewalt, weit mehr als ein "Regie-
</lb>einfall", ein Gesicht aus Berliozschen oder Rubinschen Abgründen, der
</lb>Totenmarsch einer apokalyptischen Welt, in deren Tiefe noch ein schauriger,
</lb>gespenstischer Witz sitzt. Hier kam eine shakespearische Dimension in die
</lb>Aufführung, eine Offenbarung des letzten Sinnes des Theaters überhaupt,
</lb>der aus dem Schein einer künstlichen Welt hinübergreift an die tiefsten
</lb>Wurzeln der wirklichen Welt und des Menschenlebens. Man gibt Hunderte
</lb>von gleichgültigen Theaterabenden für eine solche Szene (und sämtliche
</lb>Theaterkommissionen für eine so befreite, unbevormundete Bühne). Dem
</lb>unbeirrbar künstlerischen Willen <persName ref="lindemann-gustav">Lindemanns</persName> ist es gelungen, die Drei-
</lb>groschenoper mit aller Schärfe, aber ohne jede Tendenz zu spielen, nicht
</lb>als Anklage, sondern als Gleichnis, die Zuhörer zu begeistern und auf-
</lb>zurütteln mit den besten Mitteln einer großen und echten Theaterkunst.
</lb>Die unverbrauchte Kraft, die herrliche Intensität, mit der das <placeName>Düsseldorfer
</lb>Schauspielhaus</placeName> sich lebendig erhält, ist wunderbar, eine Bühne, die an ihre
</lb>Sendung glaubt; ein Theater, das seine Aufgabe sieht.
</p>
<p>
</lb>Den Mackie Messer gibt <persName ref="rainer-luis">Luis Rainer</persName> erschütternd. Er ist im
</lb>stummen Auftritt der ersten Szene ein Dämon von teuflischer Anmut.
</lb>Später scharf in der Sprache, pointiert, treffend in der tief
</lb>pessimistischen, bittern Ironie des Witzes, voll unerhörter Musikalität der
</lb>tänzerischen Geste. Plötzlich vom Schrecken und Grauen des eignen Daseins
</lb>gepackt, mit einem traumhaft verlorenen, bitternden Blick - eine Gestalt,
</lb>deren Ahnenreihe hinaufreicht zu den Narren und Mördern <persName ref="shakespeare-william">Shakespeares</persName>.
</lb>Nie sind die intellektuellen und körperlichen Mittel des Schauspielers
</lb><persName ref="rainer-luis">Rainer<persName> reicher, zutreffender eingesetzt worden; nie hat er mit einer größeren
</lb>Sammlung gespielt. Ihm zunächst die Frau Peachum der <perName ref="hummel-frieda">Frieda
</lb>Hummel</persName>, den Brüsten menschlichen Verfalls entfliegen, auch die eine
</lb>Gestalt aus shakespearischem Herengeblüt. <persName ref="hilbert-georg">Georg Hilbert</persName> gab dem
</lb>Bettlerkönig Peachum eisige Kälte, er traf den besonderen Ton <persName ref="brecht-bertolt">Brechts</persName>
</lb>mit völliger Deutlichkeit. Die Polly der <persName ref="harald-emmy">Emmy Harald</persName>, aus einer
</lb>derben, zupackenden Weiblichkeit gespielt, in den ersten Sings vielleicht
</lb>noch etwas zu schwer, gewann von der Tangoballade an scharfen und
</lb>blanken Umriß; die Lucy von <persName ref="jung-annemarie">Annemarie Jung</persName>, sicher in der Anlage,
</lb>aber überschrien und nicht durchgehalten, sammelte sich erst wieder in der
</lb>Schlußszene. Vorübergeisternd, armselig, verfallen die Spelunkenjenny der 
</lb>hochbegabgten <persName ref="engelhart-susanne">Susanne Engelhart</persName>. <persName ref="weber-august">August Weber</persName> gab den 
</lb>Polizeipräsidenten mit schwerem, asthmatischem Humor und plumpel Herz-
</lb>lichkeit, Würde der Uniform und naives Gaunertum ausgezeichnet
</lb>mischend. Unter den Spießgesellen Mackie Messers ragte der scharf
</lb>profilierte Hafenfingerjakob <persName ref="greid-hermann">Hermann Greids</persName> besonders hervor.
</p>
<p>
</lb>Noch einmal: ein großer, unvergesslicher Abend, der beste Geist des
</lb>Schauspielhauses im Dienst des lebendigen Theaters.
</lb><persName ref="ruppel-karl-heinz">K. H. Ruppel</persName>.
</body>
</text>
</TEI>
