<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Die Dreigroschenoper</title>
				<editor>Münsterischer Anzeiger</editor>
				<author>Heinz Bause</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>Seminar Theaterkritiken</p>
				<p>Universität Rostock</p>
				<p>Sommersemester 2024</p>
				<p>3groschen.github.io</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p
					source="https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/newspaper/item/V7LXM6UMUMNSENMV6BWTD6PQZEN2FK44?query=dreigroschenoper&amp;fromDay=19&amp;fromMonth=8&amp;fromYear=1928&amp;toDay=6&amp;toMonth=9&amp;toYear=1939&amp;page=7&amp;hit=17&amp;issuepage=2"
					>Münsterischer Anzeiger, 13.Juni 1930, S. 2</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:space="preserve">
<body>
<pb n="1"/>
<cb n="1"/>
<head rend="fett" type="titel">Die Dreigroschenoper</head>
<head rend="fett" type="untertitel">Erstaufführung im Theater der Stadt Münster.</head>
<p>
<lb/>Nur hat auch Münster diese Sensation des vielgewandten
<lb/>Herrn <persName rend="gesperrt">Brecht</persName> kennen gelernt, die einst das große Theaterereignis
<lb/>Berlins war. GLückliche Provinz, die so lange davon verschont
<lb/>blieb! Denn dieses Milieu von Verbrechern, Bettlern, Zuhältern,
<lb/>Dirnen und sentimentalen Bräuten kann man wohl nur miz dem 
<lb/>Hirn eines Kurfürstendammsnobisten richtig genießen Dem kultu-
<lb/>rell nicht ganz so entwickelten Provinzler bleibt nichts anderes 
<lb/>übrig, als nachträglich über das Geschrei zu staunen, das man um
<lb/>diese <title>Dreigroschenoper</title> erhoben hat.</p>
<p>
<lb/>Denn trotz des Milieus ist der Text dieses Stückes eine ziem-
<lb/>lich langweilige Angelegenheit, falls uns Herr <persName rend="gesperrt">Bernau</persName> nicht die
<lb/>besten Partien voranthalten hat. Oder ist es vielleicht amüsant, in
<lb/>Londoner Verbrecherkellern herumgeführt zu werden, um lediglich
<lb/>zu erfajren, wie ein Gentlemanverbrecher von seinen jeweils ver-
<lb/>schiedenen Frauen verratem und von der Polizei geschnappt wird,
<lb/>wenn schon so eine interessante Umgebung, dann aber auch eine
<lb/>Handlung mit Tempo, mit Überraschungen, mit Spannung. Aber
<lb/>diese Verbrecher unterhalten sich meist mit nicht mehr Witz als
<lb/>ein paar brave Bürger beim Skat und das ewige Intrigenspiel 
<lb/>zwischen ihnen und der erschreckenden geistlos karrikierten Polizei ist
<lb/>in seinen Wiederholungen nicht gerade dazu angetan, einen bei 
<lb/>humorvoller Laune zu halten. Spaßig wird die Sache nur, wenn
<lb/>Herr Brecht in Erkenttnis dieser etwas öden Angelegenheit in
<lb/>Weltanschauung macht und gelegntlich am Schluss einer der vielen
<lb/>Bilder die Schicksalsfrage stellt, wovon der Mensch leben soll, und
<lb/>dann die bedeutende Antwort findet: Erst fressen, dann kommt die
<lb/>Moral.</p>
<p>
<lb/>Kurz und gut, die Geschichte an sich ist nur von geringem Reiz,
<lb/>und die paar Spritzer Räuberromantik und Bänkelfängertum, so
<lb/>witzig und parodistisch sie sind, entschädigen keineswegs für den
<lb/>allzu breit dahin fließenden Strom belangloser Begebenheiten.
<lb/>Herr Brecht, der sich gerne an nahrhafte literarische Vorbilder
<lb/>hält, hat auch diesen Stoff einem alten englischen Stück, der <title>"Bett-
<lb/>leroper"</title> von John <persName rend="gesperrt">Gay</persName> entnommen, und den frechen Stil dieser
<lb/>englischen Komödie - übrigens nicht ungeschickt - in den Ver-
<floatingText type="werbung">
	<body>
		<p rend="fett zentriert">Unterstützet die Waisenhäuser!</p>
	</body>
</floatingText>
<lb/>brecherslang des Berliner <damage agent="zerstoert"/> übersetzt. Ein paar schmissige
<lb/>Couplets fielen dieser <damage agent="zerstoert"/> als reife, wenn auch etwas faule
<lb/>Früchte ab; ihre Frechheit ist durchaus dazu angetan, ein sno-
<lb/>bistisches Großstadtpublikum in Extase zu versetzen. <quote>"Nur wer im 
<lb/>Wohlstand lebt, lebt angenehm"</quote>; so heißt es einmal tiefgründig in
<lb/>der <title>Dreigroschenoper</title>, und für eine gewisse Klasse ist es immerhin
<lb/>interessant, menschliches Elend auf der Bühne zu sehen, wenn
<lb/>dieses keine Forderungen erhebt, sondern nur sich selbst verspottet.
<lb/>Das Ganze ist eine typische literarische Mache, und wie von hier
<lb/>aus neue Wege zum Theater entdeckt werden solen, wie es seiner-
<lb/>zeit bei der Premiere geschah, bleibt mir unverständlich.</p>
<p>
<lb/>Hätte nicht Kurt <persName rend="gesperrt">Weill</persName> die paar Couplets des Stückes
<lb/>vertont, kein Mensch würde sich heute mehr um dieses zweifelhafte
<lb/>Produkt des Herrn <persName rend="gesperrt">Brecht</persName> kümmern. Aber dieser begabte Musiker
<lb/>hat mit seinen Leierkastenmelodien, seiner witzigen Jazzinstrumen-
<lb/>tation, seiner sentimentalen Schlagermusik dem Millieu richtiges
<lb/>Leben eingehaucht. Hier spürt man wirklich Kaschemmenatmosphäre,
<lb/>Bettlerromantik und kitschige Jahrmarktslust. Hier ist ein Ton,
<lb/>gemischt aus Dreistigkeit, Witz, Sentimentalität und Volkstümlich-
<lb/>keit, der unbedingt fesselt, und erst durch diese, nebenbei gesagt
<lb/>technisch sehr raffiniert gemachte, Musik wird das Literatenragout
<lb/>überhaupt erträglich. Dem Verbrecherkönig Mackey hätte man zur 
<lb/>Abkürzung des Verfahrens gewünscht, da? er, statt im achten Bilde
<lb/>schon im dritten gehängt worden wäre; aber von diesen Weillchen
<lb/>Schlagern hätt man gern noch ein paar mehr gehört, so unbe-
<lb/>zahlbar frech sich sie.</p>
<p>
<lb/>Die Aufführung hatte Herr <persName rend="gesperrt">Bernau</persName> selbst inszeniert mit
<lb/>etwas zu viel Längen und langwierigen Umbauten, die man sich 
<lb/>ruhig hätte sparen können. Denn dieses Stück wirft nur, wenn
<lb/>Schlag auf Schlag folgt, und wenn ein starkes Spieltempo die oft
<lb/>unerquicklich langen Dialoge beschleunigt. So aber wurden mehrere
<lb/>Bilder zu einer kleinen Geduldsprobe und man war froh, als end-
<lb/>lich der Verbrecherkönig zur Hinrichtung hinausgeführt und -
<lb/>"durch einen reitenden Boten der Königin" begnadigt wurde,
<lb/>was Herr <persName rend="gesperrt">Bernau</persName> in einer prachtvoll komischen und bewegten
<lb/>Szene darstellte. Kurt <persName rend="gesperrt">Hampe</persName> war an diesem Abend Verbrecher
<lb/>mit Gentlemanmanieren, frech und mit einer köstlichen Überlegen-
<lb/>heit über alle Probleme dieses Daseins. Wenn er so im Gefäng-
<lb/>nis steht, und zwei Frauen sich um ihn streiten, macht er ein
<lb/>unbezahlbares Gesicht, und wenn es seine "tiefgründigen" Weis-
<lb/>heiten singt, freut man sich mindestens ebenso an seinem schau-
<lb/>spielerischen Können wie an seiner guten Stimme. Gretl <persName rend="gesperrt">Gazel</persName>
<lb/>spielte seine "Hauptfrau" Polly mit viel Charme und Naivität.
<lb/>Ihr hübscher, etwas spitzer Sopran traf ausgezeichnet den Bänkel-
<lb/>sängerton der Weillschen Musik. Ludwis <persName rend="gesperrt">Schmitz</persName> als Haupt der 
<lb/>Londoner Bettlerorganisation mimte ein handfestes Gemisch von
<lb/>tragikomischem Pathos und Verschlagenheit. Anton <persName rend="gesperrt">Imkamp</persName>
<lb/>war ein rührend hilfloser Polizeichef; nur den Schurken, der er
<lb/>doch auch sein soll, merkte man ihm nicht an. Von den übrigen
<lb/>Darstellern seien noch Elisabeth <persName rend="gesperrt">Huch</persName>, die als Frau des Bettler-
<lb/>fürsten einen ganz passabel ordinören Ton auf Lager hate, Maria
<lb/><persName rend="gesperrt">Korten</persName> als gut gemeinte, aber etwas verfehlte Spelunkenjenny,
<lb/>Erwin Parser als überzeugender Ansager und Hand Schnepf
<lb/>als Bandit und prachtvoller Bänkelsänger genannt. Dr. Eugen
<lb/><persName rend="gesperrt">Lang</persName> bemühte sich um die Weillsche Musik, die er klanglich pikant,
<lb/>aber rhythmisch nicht scharf genug dirigierte. Für diese Musik
<lb/>muß man schon ein besonderes Temperament haben, das nicht
<cb n="2"/>
<lb/>immer mit dem Können einer Opernkapellmeisters zusammenzufal-
<lb/>len braucht.</p>
<p>
<lb/>Das trotz des herrlichen Sommerabends gut besuchte Haus
<lb/>fühlte sich zu erstaunlichem Beifall angeregt.</p>
<signed>
<lb/><persName ref="#bause-heinz">Heinz Bause</persName>.</signed>
</body>
</text>
</TEI>
